智利前總統 籲港獨立查警

智利前總統 籲港獨立查警

【本報訊】智利前總統、現任聯合國人權事務高級專員巴切萊特（Michelle Bachelet，圖）昨在《南華早報》撰文指，逾七成香港選民在區選中和平地行使其投票權利，發出響亮而清楚的訴求。她呼籲特區政府成立獨立調查委員會，調查警方濫用暴力的情況，體現問責精神。她認為此舉不會破壞警方形象，因為如果警隊依足規矩，獨立調查便能還警隊清白。

相關新聞：警屢改傷者數字 難解打死人疑團

「這舉措需要勇氣」

曾在2006年至2010年、2014年至2018年擔任智利總統的巴切萊特在文章促請港府，現應尋求與社區領袖、學生組織、商界、跨黨派的政治領袖、公民社會組織、學者、法律界人士和少數團體等代表展開對話：「現時（政府）是時候直接聆聽各階層市民的聲音，真誠回應其關注和怨憤，年輕人聲音尤其應被聆聽。」她呼籲政府成立一個獨立、公正、由法官領導的調查委員會，調查多宗警方濫用暴力的報道，重建信心：「這些舉措需要清晰的思維和勇氣，涉及妥協，但這對恢復信心、修補撕裂、針對目前不堪一擊的局面找出和平解決辦法，是十分重要。」

她指，獨立調查警方使用武力的情況，並不會破壞警隊的形象，也不是懲罰作出不少個人犧牲的警員，而是向外界展示一個清楚訊息，就是警隊致力遵守法治和使用武力的指引，其行為可被調查，不遵守規條者便應被問責。巴切萊特指如果政府、警隊視人民為敵人，人民便會真的成為政府的敵人，一旦政權使用武力，信任便會被破壞：「（政府）單單譴責部份示威者的暴力，依靠警方對付示威，卻沒有回應大部份市民提出的要求，最終只導致民怨惡化及增加。」

■記者姚國雄

推